**沙普尔二世 Shapur
II**（309年—379年）[伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")[萨珊王朝国王](../Page/萨珊王朝.md "wikilink")（309年—379年在位）。他是那个时代最杰出的政治家和军事家之一。

## 生平

按传统说法，沙普尔二世是[霍尔米兹德二世的遗腹子](../Page/霍尔米兹德二世.md "wikilink")。霍尔米兹德去世后，长子阿驮·纳塞赫暴虐，贵族杀之（一说在阿驮·纳塞赫是在登基数月后遇弑），并将霍尔米兹德的次子和三子分别弄瞎、囚禁，以确保王位由沙普尔继承。他还未出生时，贵族们在他的母亲肚子上放上王冠，表示将忠于这位新君主。沙普尔二世的确不负众望。他重振波斯的国势军威，采取一系列积极的内外政策，使[波斯成为当时最具威权的国家](../Page/波斯.md "wikilink")。

沙普尔二世经多次战争收复了先辈丧失的波斯西部、东部边境的许多地区。他与各自为政的[贵霜王公们作战](../Page/贵霜.md "wikilink")，最终将他们臣服，并使之成为以后对外战争的盟友。他后来的对手主要是业已衰落的[罗马帝国](../Page/罗马帝国.md "wikilink")。

337年，沙普尔二世以罗马帝国抗议波斯对[基督教的迫害为借口](../Page/基督教.md "wikilink")，向虚弱不堪的罗马发动战争（337年—350年）。沙普尔二世对基督教的迫害确有其事，自339年起，这种迫害演变为在全国范围内严禁基督教信仰。341年，沙普尔二世与[亚美尼亚缔结盟约](../Page/亚美尼亚.md "wikilink")，试图使亚美尼亚成为他反对罗马的帮手。346年率大军征伐[美索不达米亚](../Page/美索不达米亚.md "wikilink")。在348年于[辛卡拉大败罗马皇帝](../Page/辛卡拉.md "wikilink")[君士坦提乌斯二世的军队之后](../Page/君士坦提乌斯二世.md "wikilink")，沙普尔二世仍未能征服美索不达米亚，遂与罗马议和。但他得以兼并了不少土地。351年，沙普尔二世再度与亚美尼亚签订反罗马的盟约，然而亚美尼亚不久背约转投罗马怀抱。沙普尔二世酝酿与罗马再次开战。359年沙普尔二世进入[叙利亚](../Page/叙利亚.md "wikilink")，他攻克了辛卡拉，并击退君士坦提乌斯二世的反攻。在节节取胜之时，新的罗马皇帝背教者[尤利安给他带来了料想之外的压力](../Page/尤利安.md "wikilink")。尤利安不仅击败了波斯军队，还在363年反攻到[泰西封](../Page/泰西封.md "wikilink")。但沙普尔二世很快以一场大胜遏止了尤利安的势头，迫使他退回罗马。尤利安在撤退途中阵亡。沙普尔二世以胜利者的身份再次与罗马实现和平，此时他已经建立起萨珊王朝在[亚洲的霸权](../Page/亚洲.md "wikilink")，并且独占了亚美尼亚。他与罗马进行的最后一次战争是在371年至376年。

沙普尔二世在位时建立了许多城市，其中包括埃朗—赫瓦雷—沙普尔，这座城市是在被他摧毁的苏萨的废墟上于374年建立起来的。

[category:309年出生](../Page/category:309年出生.md "wikilink")
[category:379年逝世](../Page/category:379年逝世.md "wikilink")

[Category:薩珊王朝君主](../Category/薩珊王朝君主.md "wikilink")